idem если есть цель , то есть кууда то едем движемся или цель понятна то idem autobusom
если цель непонятна то  vozim se u autobusu
если я за рулем, то vozim



hteti - хотеть. Исключение, в первом лице ед. числа заканичваются на u

ja hoću ; mi hoćemo
ti hoćeš ; vi hoćete
on, ona, oni hoće; oni, one, ona hoće


Нельзя говорить не хочу есть специальный глагjk neću

ne hteti - не хотеть

ja neću; mi nećemo
ti nećeš; vi nećete
on neće; oni neće



---




Нельзя спрашивать нечешь ли кафу? аналог в русском вопрос через отрицание. В Сербском так не спрашивают.
--



ja mogu; mi možemo
ti možeš; vi možete
on može; oni mogu 


Mogu ali neću! могу но не хочу
Сербский инат; Все делать в пику, наперекор
Hoću i mogu!
Možeš li ...? 

При отрицании ударение переходит на нэ ne mogu если 2-3 лицо множ не числа

Если 1 лицо ед число ударение на мо - не могу

зато что всегда являетс условно новым предложением, поэтому энклитики на втором месте. Зато что являетс одним словом.



гладан - голодный
за то что я 


за то что е она паметна 


за то что они имаю слободне време


Морам да будем + именительный падеж.


Moram da
Treba da
Zelim da + budem + именительный падеж.
Hoću da
Mogu da 



докторица - говорят хорваты, по сербский докторка


biti  (в конструкцих с DA)
ja budem; mi budemo
ti budeš; vi budete
bude ; budu


hrabar - hrabra
jak - jaka
mladzdrav - mlada
zdrav - zdrava
kreativen - kreativna
odgovoran - odgovoran ответственный
zabavna - 


Treba da koristi ... должен испольщовать




ronilac - водолаз


naporan - напряженный 


Радим у ресторану
морам да будем забавен и одговоран
moram da nosim косюм odeća ()
treba da koristi 	komputer
radim svaki dan do kasno 



нечу всегда резкий отказ, если мы можем сказать по русски нехочется, лучше по сербски говорить не могу.






